# Contenedores Docker

### Antes de Docker

Solo remontémonos una década hacia atrás, y pensemos en cómo se hacían las cosas sin las nuevas tecnologías, era complicado ¿Verdad?. La famosa frase, **"en mi equipo funcionaba"**, surgía a diario al momento de llevar a cualquier entorno de desarrollo un proyecto, cada equipo tiene configuraciones de hardware, sistema operativo, versiones, dependencias diferentes y tener que configurar un proyecto para cada uno era un lio y muy desgastante, y ni que decir si se trabaja con un equipo grande de desarrolladores. Existía un problema en la parte del servidor, cuando hay muchos proyectos corriendo en él, las dependencias de cada proyecto debían ser las mismas y eso generaba demasiadas limitaciones para desarrollar, es por eso que realizar un upgrade al sistema de un servidor es una mala práctica. También era posible que los sistemas operativos de nuestros servidores tuvieran mayor compatibilidad con ciertas tecnologías más que con otras, y muchos problemas más que gracias a nuevas herramientas se han ido solucionando, y la llegada de Docker marca un **antes** y **después** para el mundo del despliegue de aplicaciones.

### ¿ Qué es Docker ?

Docker es una herramienta **open-source** que fue lanzada por el 2013, esta nos permite empaquetar nuestros proyectos y poder llevarlos a cualquier parte consiguiendo que funcione donde se encuentre. Nos proporciona una capa aislada del sistema operativo que automatiza el proceso de virtualización de aplicativos. Cada proyecto empaquetado es denominado **Contenedor**, como los que transportan los grandes buques de carga, en esencia esa es la analogía que Docker nos muestra con su logo, la facilidad de transportar proyectos donde sea, sin que se rompan en el proceso. Docker permite estandarizar la forma de desplegar proyectos de desarrollo de software donde lo **deseemos**.

Los contenedores nos da la solución a todo esos problemas que se mencionaron al inicio de este post, ahora la pregunta es, ¿y como lo hace?. Internamente un contendor cuenta con un sistema operativo base, por decirlo así, porque solo cuenta con un sistema de archivos y grupo de procesos suficientes para el normal funcionamiento, esto nos permite la instalación de dependencias y versiones de estas para cada proyecto, según como se configure. Existe un término importante, las **Imágenes**, estas imágenes son configuraciones de una dependencia, con una versión correspondiente, por ejemplo, la imagen de mongodb contiene las dependencias necesarias para que funcione mongo según la versión que se especifique, estas imágenes se encuentran en **Docker hub**, y nos permiten trabajar facilmente con nuestras dependencias sin tener que estar configurando manualmente todo dentro del contenedor. Por último, cada contenedor es totalmente aislado del sistema operativo, se puede hacer lo que quieras con un contenedor, hasta llegar a romperlo, y esto no genera riesgo para el sistema operativo de nuestro equipo o servidor.

### Contenedores vs Máquinas Virtuales

Quizá se pregunten ¿las máquinas virtuales no resuelven todos estos problemas?, y la respuesta es sí, entonces ¿Por qué Docker es la mejor opción?. Las diferencias que existen son muy marcadas, mientras que una máquina virtual es en esencia un sistema operativo corriendo dentro de otro sistema operativo, esto conlleva a que sean maquinas muy pesadas y que consumen demasiados recursos de nuestro equipo, como almacenamiento en disco, memoria RAM, procesamiento etc., y que tal si tenemos varias máquinas virtuales en un equipo que contienen dependencias iguales, no habría forma de reutilizarlas porque cada máquina es totalmente aislada de otra, además todo esto hace que sean demasiado lentas. Docker tiene una arquitectura diferente que la hace especial, dijimos que cuenta con los archivos y procesos necesarios para poder funcionar, esto implica que son mucho más livianas que una máquina virtual y que el consumo de recursos de nuestro equipo sea mínimo, pero lo más importante es la reutilización de imágenes para cada contenedor, si un contenedor hace uso de una imagen de mongodb:3.4 y existe un contenedor adicional que utiliza la misma imagen, no es necesario volver a descargar una nueva imagen de mongodb, esto hace que ahorremos espacio en disco y sean mucho más eficientes.

![](/assets/docker.png)

El anterior esquema muestra la arquitectura utilizada por las maquinas virtuales y contenedores.

